---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（三十一）人在囧途之应聘篇（一）"
category: Other
summary: "人在囧途之应聘篇第一话就写到这里。至于这家公司是走还是留，那是后话了。其中有辛酸，奔波的身心疲惫；也有欣喜，听到面试官的你通过了；也有疑惑，对很多问题的思考。找工作不是易事，生活同样如此。每次跟父母打电话他们都在上班，心里很过意不去啊！奋斗的同时不要忘了给父母该有的问候和关心，同时给同样在找工作的童鞋提个醒：第一方向一定要明确，并要面试官感受到；第二找工作不能心急，暂时不满意的可以继续找；第三简历要认真对待，不可敷衍了事；第四准备要充分，不管是笔试还是面试；第五该有的礼仪要有，不能忽视细节。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 人在囧途
- 应聘
---

`文/温国兵`

今年毕业的大多踏上找工作的不归路，我也不例外。

大年刚过，拖着重重的行李便匆匆赶到广州。赶到广州后第一件事情就是租房，房子还可以，不过是一楼，有点潮湿。租房后通过艰辛的购物、打扫布置后，终于住上了暂时属于自己的房子。一双小小的手提着大包大包的商品一次又一次的穿梭在住房和商场之间，再加上人生地不熟，其中的艰辛可想而知，有好几次手疼的都麻木了，回到家里一看双手通红，手上全是购物袋勒的痕迹。第一天中午和晚上在外面吃，晚饭一碗面10元，吃不起啊！晚上洗完澡，躺在床上，腰酸背痛，腿脚已经不听使唤。第二天正式开锅，吃着自己做的饭菜，太舒服了！晚上夜深人静了，看了下父母带给我的行李，心里一阵心酸，父母把最好的都给了我，那天我跟他们买的橘子舍不得吃，也捎过来了。再想想曾经对父母的种种不理解和现在一个人住，这才缓过来，原来一切事情的发生都是有原因的。在外漂泊，什么都是一个人，任何事情都离不开。也好，人总是在这种环境下成长。好在自己厨艺尚可，不然这日子没法过了。

瞎扯到此，步入正题。租房的第一天就把网开了，第二天便全身心投入找工作。先后在前程无忧、智联招聘、大街网补充简历资料，在投简历的同时准备笔试和面试。我中意的职位是Oracle 初级DBA，在这些网站全部投的是这个职位或者数据库相关的。前程无忧投了4个，智联招聘投了4个，大街网投了2个，直到今天没有接到消息。这里顺便吐槽下这几个网站，前程无忧广告浮动广告太多，智联招聘太乱，大街网用户体验和网页美观要好得多，不过在影响力方面还有待提高。准备笔试和面试还下了点功夫，毕竟一个寒假过去，很多知识都遗忘了。有了上次的笔试和面试经历，这次准备就更有方向了。

这周四接到某公司的通知去面试，该公司提供的职位是运维工程师，说的是看面试结果，看适合做运维还是数据库开发。虽然离我中意的方向差了很多，毕竟是自己来广州的第一次面试，并且数据库不是那么好找的，还是准备参加。我打印了一份简历和以前的项目成果、查好公交路线，午饭过后便赶去面试地点。今天天气还不错，红艳艳的太阳甚是毒辣，这让我还穿着棉袄的动物来说简直苦不堪言。迎面吹来的不再是微风，而是可以把你精心打扮的头型吹得不像样的大风。蓝天白云般的天空羡煞成都。刚下公交，简直是摸不着头脑，周围全是高大宏伟的建筑，川流不息的车辆不知驶向何方。此时时间还很充裕，便有个念头，要不我用粤语跟本地人问路。Done，看到来往的行人，辨认着谁是本地人，然后走向前用一口蹩脚的粤语问那位阿姨怎么走，她说她也不知道，叫我问保安。好在听懂了，道完谢，走向保安，也是用粤语问，这位大叔竟然用普通话跟我指路，啧啧，瞧见我的粤语多么不标准了，弄得我最后说谢谢都不知道自己说的究竟是粤语还是普通话了。走了不久，到达面试地点，说明来意后，我拿到一份职位申请表和一份笔试题，好，开工。填完职位申请表后，开始答笔试题。浏览完笔试题后，傻眼了，竟然全部考SQL！招运维竟然全部考SQL，这一点是我很诧异的地方。哎，技术不练就生疏啊！一句简单的SQL都要写半天，最后还算凑合地答完了。交卷后等了会，一位中年男子走了过来。他问完我的名字后，开始第一次面试。由于自己做过一点项目，技术方面还算一般，问的问题基本上都答上了，便顺利地过关了。第二次面试紧接着，另一位面试官登场。他跟我讲解了我的一些SQL上的小问题，然后问我的职业规划、一些技术上的小问题，并且问我有什么问题要问他。我就问了招运维为什么全部考SQL，面试官说到他们的业务主要是和各种数据打交道，运维很大程度上也做了数据库开发、管理的工作。好，面试官跟我说道他们公司和某公司合作，工作地点在另一个公司，也就是我们经常说的外包。这边通过了还不算，要另一家公司通过才算，于是叫我等通知到另外一家公司复试。回去搭乘的公交就是我去的那趟，不知为何在半路就全部下客了。看了下站台，隔我住的地方只有几个站，于是做了个现在看来有点错误的决定：走回去。公交车倒是几分钟就从这里到那个站了，走路回去我竟然走了1个小时，谁叫我走过站了。路上又累又渴又饿，这滋味还不好受。

![The chapter one of hunting-job](http://i.imgur.com/8STEwoH.jpg)

周五，早上阴沉的天跟成都有得一拼。早上6点半起床，收拾东西，准备搬家。为什么要搬家呢？1楼太潮湿了，搬到其他栋的其他楼层吧。刚好有位租客搬家了，我就搬到他住那儿。东西不多，8次来回就搬完了，不过打包、搬运、拆包也累得人够呛。东西搬完了，刚准备去商场买菜，就接到复试通知。新的公司，新的地点，新的面试官，不知又是何番情景。中午煲汤，淮山煲排骨，甚是美味。吃晚饭洗完碗搭上公交，一路看到很多奇形怪状的建筑，甚是气派。达到目的地又开始问路，走了15分钟才到目的地。上楼需要门禁，登记也不管用，打电话跟这家公司的人事才搞定。接待我的又是一位大叔，一看就是技术范。接着又是一轮笔试，我拿到笔试题一看，又全部考SQL。这回顺手多了，其中涉及的就是基本的SQL，存储过程（其他两张表的数据更新被关联表），还有个行转列的问题（这个得多留心，笔试面试常考）。没到交卷时间就答完了，然后开始第一轮面试，这位面试官首先让我自我介绍，然后问我那道更新表数据的题有没有其他方法，我说暂时没想到，他后来提到的一些解决思路让我耳目一新，原来还可以这样解决。然后问了我一些项目上的问题和一些Unix、Shell、SQL优化、数据处理的问题，答得差不多，这关算是过了。然后最后一轮面试，这一关跟我讲解了工作任务、调休安排等等，然后问了我一些其他非技术问题。好，这一关也算没啥问题。最后他们问我有没有什么问题，我简单的问了几个，复试算是结束了，最后的薪酬待遇还待商量。面试完接近4点半，走出来看到有一个流浪歌手在献唱，唱得还不赖。前方一大堆零钱，其实是在变相的乞讨，有这点功底不如在这条路上发展咯。刚走到BRT站，公交车就来了，没看清方向就上去了，结果报下一个站的时候发现方向反了，于是下车，做反方向的车，这不熟悉也够郁闷的。几经折腾终于踏上正途，在中途上来两个美女，打扮奇特，叽叽喳喳说个不停，这回说的真的是鸟语，一句也听不懂。其中听到用英语说了几次Spanish，不知是否是西班牙人。回去用谷歌翻译听了段西班牙语，再结合这两位美女的谈话，分析其中的发音方法，应该没错的，就是西班牙人。

好了，人在囧途之应聘篇第一话就写到这里。至于这家公司是走还是留，那是后话了。其中有辛酸，奔波的身心疲惫；也有欣喜，听到面试官的你通过了；也有疑惑，对很多问题的思考。找工作不是易事，生活同样如此。每次跟父母打电话他们都在上班，心里很过意不去啊！奋斗的同时不要忘了给父母该有的问候和关心，同时给同样在找工作的童鞋提个醒：第一方向一定要明确，并要面试官感受到；第二找工作不能心急，暂时不满意的可以继续找；第三简历要认真对待，不可敷衍了事；第四准备要充分，不管是笔试还是面试；第五该有的礼仪要有，不能忽视细节。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/19693001" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（三十一）人在囧途之应聘篇（一）" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（三十一）人在囧途之应聘篇（一）" /></a>

题图来自：<a href="http://www.ucas.com/how-it-all-works/undergraduate/tracking-your-application/invitations" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/4VyjhQf.jpg" title="ucas" height="16px" width="16px" border="0" alt="ucas" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
